\chapter{Características da novidade} \label{cap:aspectos_novidade}

Para a construção dos experimentos, primeiro foi definido o conceito de novidade que iríamos trabalhar junto com o das suas características. Foi importante esta definição inicial pois os termos utilizados na pesquisa (novidade, familiaridade, popularidade, relevância) são termos gerais, que podem possuir mais de um significado, não tendo um consenso da literatura. 

\begin{enumerate}
	\item Novidade / Item com novidade
	
	Novidade é o conceito central deste trabalho. Um item com novidade é um item que não foi acessado pela pessoa anteriormente. No âmbito musical, itens podem ser músicas, artistas e álbuns, e as pessoas que escutam esses itens são ouvintes. Mais especificamente, tratamos as novidades como artistas que não foram escutados anteriormente pelo ouvinte. Por exemplo, se em algum momento o ouvinte João escutou o artista Eminem pela primeira vez, Eminem deixou de ser uma novidade para ser um artista conhecido. Antes desse momento ele era considerado uma novidade para João.
	
	\item Item conhecido
	
	Um item conhecido é o oposto da novidade. Assim, é um item que já foi acessado anteriormente pela pessoa. No nosso trabalho, um artista conhecido é um artista que já foi escutado anteriormente pelo ouvinte. No Capítulo \ref{cap:comparacao} é mostrado o resultado da comparação entre as preferências dos ouvintes pelas características dos artistas com novidade e as preferências do mesmo pelas características dos artistas conhecidos.
	 
	\item Familiaridade
	
	Muitos trabalhos \cite{Nakatsuji:2010,Ziegler:2005,Zhang:2012} caracterizam uma novidade baseada na similaridade do item acessado pela pessoa em relação a outros itens acessados anteriormente pela mesma. Trazendo para o âmbito musical, rotulamos este tipo de característica como familiaridade. A familiaridade de um artista para um ouvinte reflete o quanto este ouvinte foi exposto a outros artistas que têm descritores semelhantes aos do artista escutado. Um descritor é um um símbolo que descreve / caracteriza um item. No  âmbito deste trabalho, descritores são termos que descrevem um artista, como gênero musical (pop, forró), localização (latina, brasileira, britânica), humor (animada, depressiva), entre outros. 
	
	Além da similaridade dos descritores, nós levamos em conta o quanto estes artistas similares ao artista em questão foram escutados pelo ouvinte. Isso porque a familiaridade de um artista para um ouvinte é influenciado também pelo quanto este ouvinte escutou artistas similares ao artista em questão \cite{hargreaves:2002}. Por exemplo, se Maria tem hábito de escutar muitos artistas pop e poucos artistas de rock, Britney Spears (cantora pop) é mais familiar a ela que Evanescence (banda de rock). Assim, a familiaridade está relacionada com a similaridade entre os descritores do artista e os descritores dos artistas do perfil do ouvinte junto com a influência desses artistas no perfil do ouvinte. 
	
	\item Popularidade
	
	Outra característica bem relacionada com itens com novidade na literatura é a popularidade \cite{Celma:2008,Ziegler:2005,vargas:2011,Bellogin:2010,Zhang:2012}. Neste trabalho definimos a popularidade como sendo o quanto de pessoas já escutaram o artista em questão. Por exemplo, Michael Jackson, artista que muitas pessoas de todo o mundo já escutaram, é mais popular que Rapadura, um rapper brasileiro que foi escutado apenas por um nicho específico de pessoas. 
	
	\item Preferência / Relevância
	
	Com os aspectos familiaridade e popularidade, estudamos quais destas características das novidades são relevantes para o ouvinte. Em outras palavras, qual a preferência dos ouvintes por esses aspectos. Utilizamos dois conceitos de preferência:
	\begin{enumerate}
	
		\item Atenção total
		
		É o quanto de atenção que um ouvinte deu para o artista em um período especificado. Para isso utilizamos a quantidade de músicas do artista que o ouvinte escutou no período. Quanto mais músicas do artista, mais atenção o ouvinte devotou ao artista.
		
		\item Período de atenção
		
		É o período em que o ouvinte devotou de atenção ao artista. No nosso trabalho, a unidade de tempo é uma semana. Assim, quanto mais semanas o ouvinte escutou alguma música do artista em questão, maior o período de atenção do ouvinte.
	\end{enumerate}	
\end{enumerate}
