\chapter{Conclusão}
Neste capítulo apresentamos um resumo geral da nossa pesquisa sobre os aspectos e preferências das novidades musicais. A partir deste resumo, discutimos os resultados obtidos e as implicações. %Por fim expomos as limitações do trabalho.

\section{Resumo}
O principal objetivo da pesquisa foi analisar as novidades de forma multidimensional, de acordo com dois aspectos - a popularidade e a familiaridade. A análise foi feita relacionando estes aspectos com as preferências dos ouvintes pelas novidades.

Na primeira parte da pesquisa analisamos as correlações entre as preferências dos ouvintes e os aspectos das novidades, para as novidades de todos os sujeitos juntos. Foi descoberto que não há uma correlação entre as preferências e os aspectos, analisando todos os ouvintes juntos. Este resultado motivou a análise das correlações para cada indivíduo. Esta segunda análise mostrou que individualmente os ouvintes possuem preferências relacionadas com os aspectos das novidades. Assim, fizemos uma análise para encontrar diferentes grupos de ouvintes, baseados nas relações entre preferências dos ouvintes e aspectos das novidades.

Já a segunda parte da pesquisa envolveu comparações das relações de preferências dos ouvintes e aspectos das novidades com as relações para os artistas conhecidos. Descobrimos que estas relações são diferentes para os artistas com novidade e os artistas conhecidos. As relações que envolvem a familiaridade e a popularidade são, em média, maiores para os artistas conhecidos que para as novidades. Além disso, fizemos uma análise para encontrar grupos de ouvintes baseados nas diferenças entre as relações para as novidades e artistas conhecidos.

\section{Implicações}
O resultado geral da pesquisa foi dar suporte ao tratamento de novidades de maneira multidimensional. Os resultados em geral mostraram que os ouvintes possuem preferências diferentes para diferentes aspectos das novidades. Esse resultado apoia os modelos propostos por Vargas et. al \cite{vargas:2011} e Beloggin et. al \cite{Bellogin:2010}.

Esta visão de que diferentes ouvintes possuem preferências diferentes para os aspectos das novidades implica na importância de soluções no âmbito de novidades musicais que levem em consideração estas diferenças. Por exemplo, construtores de sistemas de recomendação de novidades musicais  poderiam aperfeiçoar os algoritmos para levar em conta as preferências do ouvinte tanto pela familiaridade quanto pela popularidade das novidades. 

Outra solução, principalmente motivada pela presença dos grupos de ouvintes, envolve o design de sites e/ou ferramentas de música para que seja um design específico para cada grupo de ouvinte. Outras características, como redirecionamento de notícias e recomendação de shows/festivais, poderiam ser incrementadas neste sistema levando em conta estes aspectos das novidades.

Também utilizando esta evidência de diferentes grupos, sistemas poderiam incorporar as preferências pelos aspectos das novidades em recomendação de vizinhos. Vizinhos musicais são ouvintes que possuem gostos similares. Desta maneira, a recomendação de vizinhos é um tipo especial de recomendação, onde em vez de itens, são recomendados ouvintes que compartilham as mesmas preferências. Neste caso, seriam compartilhados ouvintes com preferências similares pelos aspectos das novidades.


Por fim, foi mostrado que, de maneira geral, os ouvintes possuem diferentes relações entre as preferências e os aspectos das novidades e as preferências e os aspectos dos artistas conhecidos. Isso implica que os ouvintes podem possuir diferentes comportamentos frente a artistas conhecidos e artistas com novidade, sugerindo um tratamento específico para cada um destes âmbitos.

% Com nossos resultados, indicamos a necessidade do tratamento multi-dimensional das novidades. Claramente os ouvintes possuem preferências diferentes para diferentes aspectos das novidades.  Isso pode ajudar no aperfeiçoamento de sistemas de recomendação de novidades musicais. Seria necessário um recomendador personalizado, não apenas baseado no histórico de execução do ouvinte, mas também nas preferências ou pela familiaridade ou pela popularidade das novidades.       A descoberta dos grupos pode permitir que o os sistemas desenvolvam soluções diferentes para usuários diferentes. Por exemplo, construir interfaces diferentes para cada grupo, algoritmos diferentes de recomendação ou até direcionamento diferente de notícias.     Por fim, o comportamento diferenciado do ouvinte para os aspectos das novidades e para os aspectos das conhecidas corrobora que a novidade é um âmbito especial no consumo de música, precisando ser tratada de maneira específica. %/
	
	
%\section{Ameaças à validade}
%
%Validade de conclusão: 
%
%Validade de construção: método utilizado;
%Validade externa: apenas last.fm